你守過多少不合理的規矩？

你守過多少不合理的規矩？ - 馮睎乾

《重慶森林》劇照

世上本來沒有路，走的人多了，也便成為路；本來沒有規則，守的人多了，也便成為規則。

這天到樓下快餐店吃早餐，人山人海，幾乎滿座。我機靈地看見靠牆有張雙人枱，所謂「唔使急，最緊要快」，馬上施展凌波微步的輕功趨前。當我抵達那張桌子的時候，卻出現了最不想看見的畫面：枱上有一把白色斑點縮骨遮。

一遮當關，萬夫莫及。即使全場沒有位子，也沒有人願意坐下去。

年代久遠的回憶馬上洶湧而來：自修室桌上有一張紙，代表有人；圖書館桌上有一包紙巾，甚至一團「雲吞」，也是有人……結婚又何必買鑽石戒指那麼窮奢極侈呢？其實只要在你女神的頭頂，放一份可在管理處免費索取的報紙，就表示女神是你的了。

當我站在枱旁，凝視那把霸氣外露的縮骨遮，並且陷入遙遠的沉思時，內子淡淡說：「搵第二張啦，呢度有人㗎。」

我如夢如醒：「有人？你睇到污糟嘢？」

「有遮咪即係有人囉！」

「你點知把遮係用嚟留座，而唔係畀主人漏咗呢？但最根本嘅問題係：點解放一把遮喺度就可以留位呢？我放把遮喺李嘉誠屋企，唔通就變咗我屋企？」

當我跟內子進行一場疑似蘇格拉底式哲學對話時，一名阿嬸已一屁股坐了下去。我好奇地問：「小姐，把遮係你？」

她說：「唔係，梗係上手留低㗎啦！」說時遲那時快，她直接叫快餐店阿姐將那把霸氣的縮骨遮收走。

曾經有一把縮骨遮放在枱上，但我沒有坐下去，到阿嬸霸了位子的時候，我才後悔莫及，塵世間最愚蠢的事莫過於此。

後來我們找到另一張枱坐下來，我一直心不在焉，時刻留意縮骨遮的主人有沒有回來。
沒有。

除了那位英明神武的阿嬸，快餐店之前所有等位的人都誤會了。

我們一生之中，不同的階段就要守不同的規矩。然而很多規矩根本不是規矩，只是我們一廂情願的想法，或習以為常的反應。有人調侃英國人，說他們習慣排隊，即使一個人也會排隊。我們又何嘗沒有守過一些根本不該存在的規則呢？

學校規定：女生在十度以下才能穿長褲。
辦公室潛規則：上司未放工，下屬仍要「扮工」。

食品過期標籤：過期日當晚11點59分，你還可以安心地吃，但到了翌日12點01分，似乎就會中毒了。

公共交通工具關愛座：環顧四周，明明沒有老人家、孕婦或殘疾人士，但為免被批鬥，你就是不敢坐下去。

規則，本來是為了令大家活得更方便、更安全。我們不想常常跟人初則口角，繼而動武，於是社會就設定各種規則。但我們慢慢忘了規則的本意，反而成了規則的奴隸。未經思考的守規，只是守舊。

回想快餐店那情景：假如我看見那把縮骨遮，但照樣坐下去又如何？一個可能是：那把遮的主人確實用這方法留座，他回來時看見有人坐了，便識趣地拿走縮骨遮，自己找其他座位。另一可能是：遮的主人是個阿婆，那麼我便讓座，再找其他座位。我們該見機行事，不應墨守成規。

知道哪些規則該守，哪些不該，是智慧。更有智慧的，是知道一條規則什麼時候該守，什麼時候不該。

那麼政府大幅放寬沉降標準，又應不應該呢？這個問題，不妨由專業人士解答。我只是覺得，想了解一個人的智慧，你就看他如何守規矩；想考查一個政府的能力，則看他怎樣破壞規矩。對個人而言，突破規矩需要悟性，守規矩只需要奴性；但對政府來說，守規矩需要能力，破壞規矩只需要權力。

馮睎乾

上一則
上一則
雖遠必豬 (畢明)

下一則
下一則
撒幣總比撒尿好 (陶傑)

高汁

交稅

立法會宣誓必須跟住誓詞一字不漏照, 否則dq

Lm